

Theorie-Übungsserie 1

1. Bildaufnahme

Kommentar: Man könnte in der Vorlesung oder auch der Übung natürlich mal definieren, was ein CCD-Chip und insbesondere Zeilenpaar sein soll. Warum das nicht gemacht wird, ist mir schleierhaft. Kann man Vorwissen über Optik und E'-Technik im Studiengang Informatik (heutzutage) voraussetzen?

Gegeben.

- CCD-Chip mit $7 \cdot 7$ mm Größe, Auflösung $1024 \cdot 1024$ Px
- Objektstand $s = 0.5\text{m} = 500$ mm
- Brennweite $f = 35$ mm

Annahme. Es handelt sich um eine dünne Linse $\hookrightarrow \frac{1}{f} = \frac{1}{s} + \frac{1}{s'}$.

Formbezeichnungen.

- s ist die Objektweite
- s' Bildweite
- m ist der Abbildungsmaßstab bzw. die Vergrößerung
- ξ_{Objekt} objektseitige Pixelgröße

$$\frac{1}{f} = \frac{1}{s} + \frac{1}{s'} \quad (1.1)$$

$$\Leftrightarrow \frac{1}{35 \text{ mm}} = \frac{1}{500 \text{ mm}} + \frac{1}{s'} \quad (1.2)$$

$$\Leftrightarrow s' = \frac{3500}{93} \text{ mm} \quad (1.3)$$

$$\hookrightarrow m = \frac{s'}{s} = \frac{7}{93} \quad (1.4)$$

Online¹ habe ich gefunden, dass man das dann in etwa wie folgt berechnen kann.

$$\xi_{\text{Objekt}} = \frac{93 \text{ mm}}{1024} \quad (2.1)$$

$$\xi_{\text{Sensor}} = \frac{1 \text{ lp}}{2 \cdot s} \cdot \left(\frac{1024}{93 \text{ mm}} \right) \approx 5.054 \frac{\text{lp}}{\text{mm}} \quad (2.2)$$

¹<https://www.edmundoptics.de/knowledge-center/application-notes/imaging/resolution/>

2. Rauschelimination

Es ist klar, dass die Wahl von K die Stichprobengröße erhöht und dadurch das „unverrauschte“ Bild besser rekonstruiert wird, da der Erwartungswert des Mittelbilds $\bar{g}(x, y)$ genau das „unverrauschte“ Bild $f(x, y)$ ist.

Zu zeigen: Der Erwartungswert des Mittelbilds ist das unverrauschte Bild.

$$\mathbb{E}\{\bar{g}(x, y)\} = \mathbb{E}\left\{\frac{1}{K} \sum_{i=1}^K g_i(x, y)\right\} \quad (3.1)$$

$$= \frac{1}{K} \sum_{i=1}^K \mathbb{E}\{g_i(x, y)\} \quad (3.2)$$

$$= \frac{1}{K} \sum_{i=1}^K \mathbb{E}\{f(x, y) + \eta_i(x, y)\} \quad (3.3)$$

$$= \frac{1}{K} \left(K \cdot f(x, y) + \sum_{i=1}^K \mathbb{E}\{\eta_i(x, y)\} \right) \quad (3.4)$$

$$= \frac{1}{K} \left(K \cdot f(x, y) + \sum_{i=1}^K \mathbb{E}\{0\} \right) \quad \left| \text{per Definition} \right. \quad (3.5)$$

$$= \frac{1}{K} \cdot K \cdot f(x, y) \quad (3.6)$$

$$= f(x, y) \quad (3.7)$$

■

Zu zeigen: Die Varianz des Mittelbild ist die Varianz des Fehlers einer Einzelaufnahme, geteilt durch K .

$$\sigma_{\bar{g}(x,y)}^2 = \mathbb{E} \left\{ \left(\frac{1}{K} \sum_{i=1}^K g_i(x,y) - 0 \right)^2 \right\} \quad \left| \text{ Df. Varianz} \right. \quad (4.1)$$

$$= \frac{1}{K^2} \cdot \mathbb{E} \left\{ \left(\sum_{i=1}^K g_i(x,y) \right)^2 \right\} \quad \left| \text{ Unabhängigkeit p. Df.} \right. \quad (4.2)$$

$$= \frac{1}{K^2} \cdot \mathbb{E} \left\{ \sum_{i=1}^K \sum_{j=1}^K g_i(x,y) \cdot g_j(x,y) \right\} \quad (4.3)$$

$$= \frac{1}{K^2} \cdot \left(\sum_{i=1}^K \sum_{j=1}^K \mathbb{E} \{ g_i(x,y) \cdot g_j(x,y) \} \right) \quad (4.4)$$

$$= \frac{1}{K^2} \cdot \left(\sum_{i=1}^K \sum_{j=1}^K \mathbb{E} \{ (f(x,y) + \eta_i(x,y)) \cdot (f(x,y) + \eta_j(x,y)) \} \right) \quad (4.5)$$

$$= \frac{1}{K^2} \cdot \left(\sum_{i=1}^K \sum_{j=1}^K \mathbb{E} \{ \eta_i(x,y) \cdot \eta_j(x,y) \} \right) \quad \left| \text{ Unabhängigkeit p. Df.} \right. \quad (4.6)$$

$$= \frac{1}{K^2} \cdot K \cdot \sigma_{\eta(x,y)}^2 \quad (4.7)$$

$$= \frac{1}{K} \cdot \sigma_{\eta(x,y)}^2 \quad (4.8)$$

■

3. Median-Operator

Für Linearität muss Homogenität und Additivität gelten. Es genügt zu zeigen, dass eine der beiden Eigenschaften verletzt ist. Ich zeige dies anhand der Additivität.

$$x := (-2, -3, 1) \quad (5.1)$$

$$y := (-1, 1, -1) \quad (5.2)$$

$$\tilde{x} := (-3, -2, 1) \quad (5.3)$$

$$\tilde{y} := (-1, -1, 1) \quad (5.4)$$

$$\zeta(x) = -2 \quad (5.5)$$

$$\zeta(y) = -1 \quad (5.6)$$

$$x + y = (-3, -2, 0) \quad (5.7)$$

$$\zeta(x) + \zeta(y) = -3 \quad (5.8)$$

$$\zeta(x + y) = -2 \neq -3 \quad (5.9)$$

■

4. Grauwerttransformation

Maximum: a

Minimum: b

Ziel: Abbildung auf das Intervall $[0, L - 1]$.

$$g' := \frac{(L - 1) - 0}{a - b} (g - b) \quad (6)$$

Zu zeigen: Linearität dieser Abbildung.

Beweis.

Eine lineare Transformation hat die Form $g' = \alpha g + \beta$. Hier $\alpha := \frac{L-1}{a-b}$ und $\beta := \alpha(-b)$.

■